---
title: "Sistemas de ecuaciones, eliminación gaussiana II"
author: "Jose Rodriguez Villarreal"
header-includes:
  -\usepackage[latin1]{inputenc}
  -\usepackage{mathtools}
output:
  slidy_presentation:
    css: 'styles.css'
    footer: "Álgebra lineal, ESCOM 2BV1, José Rodríguez Villarreal"
---
<script type="text/x-mathjax-config">
MathJax.Hub.Config({
  TeX: { equationNumbers: { autoNumber: "AMS" } }
});
</script>




## Sistemas de ecuaciones

En $\mathbb{R}^2$, un sistema de ecuaciones lineales consiste en encontrar un *vector* $\vec{x}=(x_1,x_2)$, tal que

\begin{equation}
\begin{array}{rl}
 a_{11}x_1 + a_{12}x_2 =& b_1 \\
 a_{21}x_1 + a_{22}x_2 =& b_2 
\end{array} 
\end{equation}

Ver <a href="https://www.geogebra.org/m/e7hzJEGf">Ejemplo</a>

Como se puede ver, la existencia de una solución corresponde a la existencia de un cruce entre las rectas que representan cada ecuación. 
En otros casos no existe una solución, es decir, no existe un cruce



# Sistemas de ecuaciones


## Sistemas de ecuaciones 2x2

En $\mathbb{R}^2$, es decir, en el plano cartesiano un sistema de ecuaciones consiste en 

\begin{itemize}
  \item Un conjunto de números, llamados _coeficientes_ $a_{11},a_{12},a_{21},a_{22}$.
  \item Un vector $(b_1,b_2)$ llamado _término_ _independiente_.
  \item Un vector $S=(x_1,x_2)$ llamado el _vector_ _solución_ ó _solución_
\end{itemize}



# Sistemas de ecuaciones

Un sistema de ecuaciones lineales $3\times 3$ es de la siguiente forma:
$$
\begin{matrix}
a_{11}x_1+a_{12}x_2 + a_{13}x_3 = & b_1\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+ a_{23}x_3  = & b_2\\
a_{31}x_1+a_{32}x_2+ a_{33}x_3  = & b_3
\end{matrix}
$$
 
donde $a_{ij},b_i\in\mathbb{R},\ i=1,2$ y $j=1,2$ suelen ser constantes conocidas.

Al sistema de ecuaciones lineales de la forma 

\begin{equation}
\begin{matrix}
 a_{11}x_1+a_{12}x_2 + a_{13}x_3 = & 0\\
 a_{21}x_1+a_{22}x_2+ a_{23}x_3  = & 0\\
 a_{31}x_1+a_{32}x_2+ a_{33}x_3  = & 0
\end{matrix}
\end{equation}

Se dice ser un sistema _homogéneo_. En caso contrario, es _no_ _homogéneo_.


Una ecuación del tipo $a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + a_{13} x_3 =  b_1$ se dice que es una ecuación lineal en las incógnitas $x_1,\,x_2\,x_3$.

Una solución de sistema de ecuaciones lineales es un vector $\vec{x}=(s_1,s_2,s_3)$ tal que la igualdad se cumple _de_ _manera_ _simultánea_ cuando se hace la sustitución $x_1=s_1,\,x_2=s_2,\,x_3=s_3$. El conjunto de todas las soluciones de la ecuación es su **conjunto** **solución** $\mathcal{X}$.



# Sistemas de ecuaciones II

Cada ecuación en el sistema de ecuaciones $3\times 3$ representa a un plano en $\mathbb{R}^{3}$

$$
\begin{matrix}
a_{11}x_1+a_{12}x_2 + a_{13}x_3 = & b_1\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+ a_{23}x_3  = & b_2\\
a_{31}x_1+a_{32}x_2+ a_{33}x_3  = & b_3
\end{matrix}
$$

El conjunto solución $\mathcal{X}$ consiste en todos los puntos que tienen en común los 3 planos _simultaneamente_.


## Ejemplo 1

Resolver el sistema
$$
\begin{matrix}
x_1 & - 2 x_2 & + 3 x_3     & = 9\\
-x_1& + 3x_2  &             & = -4\\
2x_1&-5x_2    & + 5x_3      & = 17
\end{matrix}
$$



# Eliminación gaussiana 
\small
Analizamos a fondo el método de eliminación gaussiana.
Considere el sistema de ecuaciones

\begin{equation}
  \begin{matrix}
     a_{11} x_1 & +a_{12} x_2 + & \cdots   & +a_{1n} x_n  &= b_1  \\
     a_{21} x_1 & +a_{22} x_2 + & \cdots   & +a_{2n} x_n  &= b_2\\
    \vdots    & \vdots  & \vdots   & \vdots \\
     a_{n1} x_1 & +a_{n2} x_2 + & \cdots   & +a_{nn} x_n  & =b_n
  \end{matrix}
\end{equation}

Suponga que $a_{11}\ne 0$ entonces podemos eliminar $x_1$ de las ecuaciones $i=2,\ldots,n$, para la $i-$ésima ecuación, multiplicando la primer ecuación por

\begin{equation*}
m_{i1}=\frac{a_{i1}}{a_{11}}, \mbox{para }i=2,\ldots,n
\end{equation*}
y sumarla a la ecuación $i$.

Obtenemos el siguiente sistema

\begin{equation}
  \begin{matrix}
     a_{11} x_1 & +a_{12} x_2      + & \cdots   & +a_{1n} x_n  &= b_1  \\
                & a^{(2)}_{22} x_2 + & \cdots   & +a^{(2)}_{2n} x_n  &= b^{(2)}_2\\
               & \vdots  & \vdots   & \vdots \\
               & +a^{(2)}_{n2} x_2 + & \cdots   & +a^{(2)}_{nn} x_n  & =b^{(2)}_n
  \end{matrix}
\end{equation}
 
Con $a^{(2)}_{ij} = a_{ij}- m_{i1}a_{1j}$ y $b^{(2)}_i=b_i-m_{i1}b_1$ los nuevos coeficientes del bloque de ecuaciones inferior de tamaño $(n-1)\times(n-1)$.
En este paso hemos reducido la primer columna del sistema (salvo el pivote) a $0$.

Ahora aplicamos el mismo proceso al sistema de ecuaciones  $(n-1)x(n-1)$, 

Si $a^{(2)}_{22}\ne 0$ entonces podemos eliminar $x_2$ de las ecuaciones $i=3,\ldots,n$ multiplicando la segunda ecuación por

\begin{equation*}
m_{i2}=\frac{a^{(2)}_{i2}}{a^{(2)}_{22}}, \mbox{para }i=3,\ldots,n
\end{equation*}

y restarla a la ecuación $i$.


Obtenemos el siguiente sistema

\begin{equation}
  \begin{matrix}
     a_{11} x_1 & +a_{12} x_2      + & a_{13}x_3 +      & \cdots   & +a_{1n} x_n  &= b_1  \\
                & a^{(2)}_{22} x_2 + & a^{(2)}_{23}x_3 +& \cdots   & +a^{(2)}_{2n} x_n  &= b^{(2)}_2\\
                &   0               +& a^{(3)}_{33}x_3 +& \cdots   & +a^{(3)}_{2n} x_n  &= b^{(3)}_3\\
                & \vdots             & \vdots&          & \vdots   &    \vdots          & \vdots\\
                &    0              +& a^{(3)}_{n3}x_3 +& \cdots   & +a^{(3)}_{nn} x_n  & =b^{(3)}_n
  \end{matrix}
\end{equation}


Procedemos, si es posible, de la misma forma.

Después de $k-1$ pasos  si $a^{(k-1)}_{kk}\ne 0$ entonces podemos eliminar $x_k$ de las ecuaciones $i=k+1,\ldots,n$ multiplicando la segunda ecuación por

\begin{equation*}
m_{ik}=\frac{a^{(k-1)}_{ik}}{a^{(k-1)}_{kk}}, \mbox{para }i=k+1,\ldots,n
\end{equation*}
y sumarla a la ecuación $i$.



Procedemos así hasta obtener el sistema triangular

\begin{equation}
  \begin{matrix}
     a_{11} x_1 & +a_{12} x_2      + & a_{13}x_3 +      & \cdots   & +a_{1n} x_n        &= b_1  \\
                & a^{(2)}_{22} x_2 + & a^{(2)}_{23}x_3 +& \cdots   & +a^{(2)}_{2n} x_n  &= b^{(2)}_2\\
                &   0               +& a^{(3)}_{33}x_3 +& \cdots   & +a^{(3)}_{2n} x_n  &= b^{(3)}_3\\
                & \vdots             & \vdots           & \vdots   &    \vdots          & \vdots\\
                &                    &  0                & \cdots   & +a^{(n-1)}_{n-1n} x_n  & =b^{(n-1)}_{n-1}\\
                &                    & 0                 & \cdots   & +a^{(n-1)}_{nn} x_n  & =b^{(n-1)}_n
  \end{matrix}
\end{equation}

## Sustitución hacia atrás

Para $k =n$
$$
x_n = \frac{b^{(n-1)}_n}{a^{(n-1)}_{nn}}
$$

Para $k=n-1$

$$
x_{n-1} = \frac{b^{(n-1)}_{n-1} - a^{(n-1)}_{n-1,n}x_n}{a^{(n-1)}_{n-1,n-1}}
$$

Y
$$
x_{n-2} = \frac{b^{(n-2)}_{n-2}- a^{(n-2)}_{n-2,n-1}x_{n-1} - a^{(n-2)}_{n-2,n}x_n}{a^{(n-2)}_{n-2,n-2}}
$$

Y en general

$$x_{k}=\frac{b^{(k)}_k-\sum_{i=k+1}^{n}a^{(k)}_{kj}x_j}{a^{(k)}_{kk}}$$


## Algoritmo de eliminación gaussiana

El algoritmo en pseudocódigo:

```{verbatim}
for k= 1, ..., n-1:{

  If A(k,k)=0:  
    proc: "intercambiar renglones"
    # A(k,k,) es el pivote
    for i=k+1,...,n:{
      m(i,k) = A(i,k)/A(k,k)            #Calculamos el multiplicador del rengĺón pivotal
      for j=k+1,...,n:{                 #Modifcamos a las columnas del renglón i
        A(i,j)  = A(i,j)-m(i,k)*A(k,j)
        b(i)    = b(i)-m(i,k)b(k)
      }
    }
}
```

Si es posible obtener un sistema triangular entonces, realizamos la sustitución hacia atrás

### Algoritmo de sustitución hacia atrás

```{verbatim}
If a(n,n)=0:
    no existe solución única
Else:
  for k=n-1,n-1,...,1
    suma = b(k)
    for j=k+1,...,n
      suma = suma - a(k,j)*x(j)
    x(k) = suma/a(k,k)
```

## Ejemplo

Aplicar el algoritmo al sistema


\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
  \begin{matrix}
           4x  & -9 y  & +2z & = 2  \\
           2x & -4 y  & +4z  & = 3  \\
           -x & +2 y  & +2z  & = 1´
  \end{matrix}
&  
\xrightarrow{E_1\leftrightarrow E_2}
&
\begin{matrix}
           -x & +2 y  & +2z  & = 1  \\
           2x & -4 y  & +4z  & = 3  \\
           4x  & -9 y  & +2z & = 2  
  \end{matrix}
\end{array}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
  \begin{matrix}
           -x & +2 y  & +2z  & = 1  \\
              &       & +8z  & = 5  \\
           4x & -9 y  & +2z  & = 2  
  \end{matrix}
&  
\xrightarrow{4E_1 + E_3\rightarrow E_3}
&
\begin{matrix}
           -x & +2 y  & +2z  & = 1  \\
              &       & +8z  & = 5  \\
              & -y    & +10z & =6  
  \end{matrix}
\end{array}
\end{equation*}


\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}

\xrightarrow{E_2 \leftrightarrow E_3}
&  
\begin{matrix}
           -x & +2 y  & +2z  & = 1  \\
              & -y    & +10z & = 6   \\
              &       & +8z  & = 5  
\end{matrix}
&
\begin{matrix}
            x &   &      & = 3/4        \\
              & y &      & = 10(5/8) -6=1/4   \\
              &   &   z  & = 5/8  
\end{matrix}
\end{array}
\end{equation*}

La solución es única y es igual a $x=\frac{3}{4}$, $y=\frac{1}{4}$, $z=\frac{5}{8}$, o bien $\mathcal{X}=\begin{Bmatrix}\,(\frac{3}{4},\frac{1}{4},\frac{5}{8})\,\,\end{Bmatrix}$.


# Uso de matrices

\small
Como el procedimiento de eliminación gaussiana sólo involucra a los coeficientes, una forma de simplificar los cálculos es por medio de un arreglo que llamaremos **Matriz**.
La matriz asociada al sistema de ecuaciones:

\begin{equation*}
  \begin{matrix}
        w   & - x  & - y  & +2z & = 1  \\
     2 w    & - 2x & - y  & +3z & = 3   \\
      -w    & + x  &  -y  &     &=-3
  \end{matrix}
\end{equation*}

Es igual a

\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
        1   & - 1 & - 1  & 2   \\
        2   & - 2 & - 1  & 3    \\
      - 1   &   1 &  -1  & 0    
  \end{bmatrix}
\end{equation*}

Existe otra matriz asociada, la **matriz** **extendida**


\begin{equation*}
 \begin{array}{cc}
  [\mathbf{A}| \mathbf{b}] & = \begin{bmatrix}
                                  1   & - 1 & - 1  & 2 &\biggm| & 1  \\
                                  2   & - 2 & - 1  & 3 &\biggm| & 3   \\
                                 -1   &   1 &  -1  & 0 &\biggm| &-3
                                \end{bmatrix}
 \end{array}
\end{equation*} 


## Matrices

A los arreglos rectangulares con las listas de coeficientes $a_{ij}$ de cada ecuación, se les llama **matrices**. Formalmente, una matriz es una asignación de coeficientes a cada "variable-ecuación" del sistema de ecuaciones.

\begin{equation*}
\mathbf{A} =  \begin{pmatrix}
                a_{11}  & a_{12}  & \cdots   & a_{1n} \\
                a_{21}  & a_{22}  & \cdots   & a_{2n} \\
                \vdots   & \vdots  & \vdots   & \vdots \\
                a_{m1}  & a_{m2}  & \cdots   & a_{mn} 
              \end{pmatrix}
\end{equation*}

De manera alternativa una matriz se puede simbolizar de la forma $\mathbf{A} = (a_{ij})_{i\leq m,j\leq n}$. Para referirnos al número en la ecuación $i$, variable $j$ es $a_{ij}$. En el contexto de matrices, nos referimos a los coeficientes de la ecuación $i$ como _fila_ $i$ y los coeficientes de la variable $x_j$ como columna $j$.


## Forma escalonada.

### Definicion

Una matriz se dice que tiene la forma escalonada si las siguientes condiciones se cumplen

  a) Todas las filas con ceros estan abajo de las filas no nulas.

  b) En cada renglón no nulo, la primer entrada no nula está a la izquierda de la primer entrada no nula del siguiente renglón.

## Ejemplo

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
a) \begin{bmatrix}
      1   &  2  &   3     \\
      0   &   1 &   0  
\end{bmatrix}
&
b) \begin{bmatrix}
      1   &  2  &   3     \\
      0   &   0 &   4     \\
      0   &   1 &   -2     
\end{bmatrix}
&
c) \begin{bmatrix}
      2   &   0 &  -1  &  5  \\
      0   &   0 &   3  &  2  \\
      0   &   0 &   0  &  0  
\end{bmatrix}
\end{array}
\end{equation*} 

Las matrices $a)$ y $c)$ tienen la forma escalonada, la matriz $b)$ no están en su forma escalonada. 

## Ejemplo 

Considere el  sistema de ecuaciones

\begin{equation*}
  \begin{matrix}
           x  & +2 y  & +3z & = 1  \\
           3x & +5 y  & -2z & = 2   \\
           4x & +7 y  & +z  & = 3
  \end{matrix}
\end{equation*}
 Aplicar eliminación gaussiana para obtener un sistema triangular o escalonado

$$
\begin{array}{ccc}
  E_2 \rightarrow -3E_1 + E_2 & & \\
  x + 2y +3z  & = &  1 \\
  0x  -y -11z & = & -1 \\
  4x +7y +z  & = & 3
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{ccc}
  E_3 \rightarrow -4E_1 + E_3 & & \\
  x + 2y +3z  & = &  1 \\
  0x  -y -11z & = & -1 \\
  0x -7y -11z & = & -1
\end{array}
$$

Ahora sumamos $-2E_1$ a la segunda ecuación 

$$
\begin{array}{ccc}
  E_1 \rightarrow -2E_2 + E_1 & & \\
  x + 0y -19z  & = &  -1 \\
  0x + y +11z  & = &  1 \\
  0x -7y +11z & = & -1
\end{array}
$$


Ahora sumamos $7E_2+E_3 \rightarrow E_3$ a la segunda ecuación 

\begin{equation}
\begin{array}{ccc}
  E_1 \rightarrow -2E_2 + E_1 & & \\
  x + 0y  -19z  & = &  -1 \\
  0x + y  +11z  & = &  1 \\
  0x + 0y +88z  & = & -6
\end{array}
\end{equation}


Entonces una forma escalonada _equivalente_ al sistema inicial es 

\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
        1   &   0 & - 19  &| & -1   \\
        0   &   1 &  11   &| &1    \\
        0   &   0 &  88   &| &-6    
  \end{bmatrix}
\end{equation*}

## Ejemplo

Resolver el sistema _homogéneo_ usando la matriz aumentada del sistema

\begin{equation*}
\begin{matrix}
-x_1 & + 3 x_2  & + 3 x_3 &  + 2 x_4   & = 0\\
2x_1 &          & + 6 x_3 &  + x_4     & = 0\\
-2x_1& +4x_2    & + 2 x_3 &  + 4 x_4   & = 0
\end{matrix}
\end{equation*}

La matriz aumentada del sistema es igual a

\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
      - 1   & 3   &   3  & 2  & \bigm| & 0   \\
        2   & 0   &   6  & 1  & \bigm| & 0    \\
      - 2   & 4   &   2  & 4  & \bigm| & 0  
  \end{bmatrix}
\end{equation*}

Aplicando la operacion elemental  $2E_1+E_2\rightarrow E_2$ y $-2E_1+E_3 \rightarrow E_3$

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
  \begin{bmatrix}
           -1  &  3  & 3  & 2  & \bigm| & 0  \\
            0  &  6  & 12 & 5  & \bigm| & 0  \\
            0  &  -2 & -4 & 0  & \bigm| & 0
  \end{bmatrix}
&  
\xrightarrow{2/6E_2 + E_3\rightarrow E_3}
&
\begin{bmatrix}
           -1  &  3  & 3  & 2           & \bigm| & 0  \\
            0  &  6  & 12 & 5           & \bigm| & 0  \\
            0  &  0  & 0  & \frac{5}{3} & \bigm| & 0
\end{bmatrix}
\end{array}
\end{equation*}


\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
\xrightarrow[-E_1 \rightarrow E_1]{1/6E_2 \rightarrow E_2}
& 
\begin{bmatrix}
            1  &  -3 & -3 & -2          & \bigm| & 0  \\
            0  &  1  &  2 & 5/6         & \bigm| & 0  \\
            0  &  0  &  0 & \frac{5}{3} & \bigm| & 0
\end{bmatrix}

&
\rightarrow \begin{bmatrix}
            1  & -3  & -3 & -2  & \bigm| & 0  \\
            0  &  1  & 2  & 5/6 & \bigm| & 0  \\
            0  &  0  & 0  & 1   & \bigm| & 0
\end{bmatrix}
\end{array}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
  x_4                         & = & 0 \\
  x_2 + 2x_3 + \frac{5}{6}(0) & = & 0 \\
  x_1 - 3x_2 - 3x_3 -2(0)     & = & 0
\end{array}
\end{equation*}

Entonces $x_4= 0$, $x_2 + 2x_3 = 0$ entonces $x_2 = -2x_3$, $x_1 = 3x_2 + 3x_3= 3(-2x_3) + 3 x_3 = - 3x_3$. Por tanto, si el vector 

\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
 x_1 \\ x_2 \\ x_3\\ x_4 
\end{pmatrix}  =
\begin{pmatrix}
 -3 x_3 \\ -2 x_3 \\ x_3\\ 0 
\end{pmatrix}   = x_3 \cdot 
\begin{pmatrix}
 -3 \\ -2  \\ 1 \\ 0 
\end{pmatrix} 
\end{equation*}

Por tanto el conjunto solución 
\[
\mathcal{X}= \begin{Bmatrix} 
\begin{pmatrix}
 x_1 \\ x_2  \\ x_3 \\ x_4 
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{4} \,:\,\, \begin{pmatrix}
 x_1 \\ x_2  \\ x_3 \\ x_4 
\end{pmatrix} = t \cdot \begin{pmatrix}
 -3 \\ -2  \\ 1 \\ 0 
\end{pmatrix},\,\, t\in\mathbb{R}\end{Bmatrix}
\]

## Ejemplo

Considere el  sistema de ecuaciones

\begin{equation*}
  \begin{matrix}
           -x  & +3 y  & -2z & = 4  \\
           -x  & +4 y  & -3z & = 5   \\
           -x  & +5 y  & -4z  & = 6
  \end{matrix}
\end{equation*}

La matriz extendida del sistema es

\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
      - 1   & 3   & -2  & \bigm| & 4   \\
      - 1   & 4   & -3  & \bigm| & 5    \\
      - 1   & 5   & -4  & \bigm| & 6  
  \end{bmatrix}
\end{equation*}

Aplicamos eliminación gaussiana a la matriz extendida

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
\xrightarrow[-E_1 + E_2 \rightarrow E_1]{ -E_1 + E_3 \rightarrow E_3}
& 
\begin{bmatrix}
            -1 &  3  & -2  & \bigm| & 4  \\
            0  &  1  & -1  & \bigm| & 1  \\
            0  &  2  & -2  & \bigm| & 2
\end{bmatrix}

&
\rightarrow \begin{bmatrix}
            -1  &  3  & -2  &  \bigm| & 4  \\
            0   &  1  & -1  &   \bigm| & 1  \\
            0   &  0  & 0   &   \bigm| & 0
\end{bmatrix}
\end{array}
\end{equation*}

El último renglón se ha anulado

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
 -x_1 + 3x_2 -2x_3 & = & 4 \\
      x_2 - 3x_3   & = & 1
\end{array}
\end{equation*}
 Entonces $x_2 = 1 + 3x_3$, $x_1  = -4 +3x_2-2x_3=-4+3(1+3x_3)-2x_3=-1+7x_3$


\[
\mathcal{X}= \begin{Bmatrix} 
\begin{pmatrix}
 x_1 \\ x_2  \\ x_3 \\  
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{3} \,:\,\, \begin{pmatrix}
 x_1 \\ x_2  \\ x_3 
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
 -1 \\ 1  \\ 0  
\end{pmatrix} + x_3 \cdot \begin{pmatrix}
 7 \\ 3  \\ 1  
\end{pmatrix},\,\, t\in\mathbb{R}\end{Bmatrix}
\]


Para el siguiente sistema

\begin{equation*}
  \begin{matrix}
     -2 x_1 & -4 x_2 & +2 x_3 &-6x_4     & = 0  \\
      3 x_1 &  6 x_2  & -2 x_3& +13 x_4  &= 6\\
     2 x_1 &  + 4x_2  &      &  +14 x_4  &=12\\
     4 x_1 & + 8x_2  &-7x_3 &            &= -10
  \end{matrix}
\end{equation*}

## Ejemplo

Obtener la matriz extendida del sistema, identificar el sistema triangular o escalonado.

\begin{equation*}
  \begin{matrix}
      3 x_1 & +2 x_2 & +3 x_3 &-2x_4     & = 1  \\
        x_1 & +  x_2 & +x_3   &          & = 3   \\
        x_1 & + 2x_2 & +x_3   & -x_4     & = 2
  \end{matrix}
\end{equation*}


La matriz extendida asociada al sistema es


\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
      3   & 2   & 3 & -2  & \bigm| & 1   \\
      1   & 1   & 1 &  0  & \bigm| & 3    \\
      1   & 2   & 1 & -1  & \bigm| & 2  
  \end{bmatrix}
\end{equation*}

Aplicando operaciones elementales, primero intercambiamos la ecuación 3 con la ecuación 1

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
\xrightarrow[-E_1+E_2 \rightarrow E_2]{E_1  \rightarrow E_3}
& 
\begin{bmatrix}
            1  &  2  &  1  & -1  & \bigm| & 2  \\
            0  &  -1 &  0  & 1   & \bigm| & 3  \\
            3  &  2  &  3  &-2   & \bigm| & 1
\end{bmatrix}

&
\xrightarrow{-3E_1 + E_3  \rightarrow E_3} \begin{bmatrix}
            1  &  2  & 1   &  -1  &   \bigm| & 2  \\
            0  & -1  & 0   &   1  &   \bigm| & 1  \\
            0  & -4  & 0   &   1  &   \bigm| & -5
\end{bmatrix}
\end{array}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{array}{ccc}
\xrightarrow[-4E_2+E_3 \rightarrow E_3]{}
& 
\begin{bmatrix}
           1   &  2  & 1   &  -1  &   \bigm| & 2  \\
            0  & -1  & 0   &   1  &   \bigm| & 1  \\
            0  &  0  & 0   &  -3  &   \bigm| & -9
\end{bmatrix}
&
\xrightarrow{-E_2 ->E_2, -\frac{1}{3}E_3 -> E_3} \begin{bmatrix}
            1  &  2  & 1   &  -1  &    \bigm| & 2  \\
            0  &  1  & 0   &   -1  &   \bigm| & -1  \\
            0  &  0  & 0   &   1  &    \bigm| & 3
\end{bmatrix}
\end{array}
\end{equation*}

Eliminación gaussiana concluye aquí, la matriz resultante no es triangular, pero tiene una forma escalonada.


\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
 U = &  \begin{bmatrix}
          1   & 2   & 1 & -1  & \bigm| & 2   \\
          0   & 1   & 0 & -1  & \bigm| & -1    \\
          0   & 0   & 0 &  1  & \bigm| & 3  
      \end{bmatrix}
\end{array}
\end{equation*}

Esta matriz es la matriz extendida del sistema
\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
 &  \begin{matrix}
          1x_1& +2x_2  & +1x_3 & -1x_4  &  = & 2   \\
              & x_2    &       & -1x_4  &  = & -1    \\
              &        &       &  x_4   &  = & 3  
      \end{matrix}
\end{array}
\end{equation*}

Aplicando sustitución hacia atrás $x_4 = 3$, $x_2=2$, $x_1 + x_3 = 1$ o $x_1=1-x_3$. 
Por tanto, para que un vector $\vec{v}=\begin{pmatrix}  x_1 \\ x_2 \\ x_3\\ x_4 \end{pmatrix}$ sea solución al sistema, se tiene que cumplir

\[
\mathcal{X}= \begin{Bmatrix} 
\begin{pmatrix}
 x_1 \\ x_2  \\ x_3 \\  x_4
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{4} \,:\,\, \begin{pmatrix}
 x_1 \\ x_2  \\ x_3 \\ x_4
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
  1 \\ 2  \\ 0  \\ 3
\end{pmatrix} + t \cdot \begin{pmatrix}
 -1\\ 0  \\ 1 \\ 0 
\end{pmatrix},\,\, t\in\mathbb{R}\end{Bmatrix}
\]
Es decir, las soluciones están sobre una recta.

# Ejercicios
\small
Obtener la expresión matricial de los sistemas de ecuaciones lineales en los ejemplos de la clase.

Para el siguiente sistema

\begin{equation*}
  \begin{matrix}
      x_1   & -2 x_2  & +2 x_3  & = 0  \\
      2 x_1 &  - x_2  & +5 x_3  & = 0 \\
      x_1   &  + x_2  & +4 x_3  & = 0 
  \end{matrix}
\end{equation*}
La matriz del sistema y la matriz extendida asociada $[\mathbf{A}|\mathbf{b}]$ al sistema es 
$\mathbf{A}= ?$ y $[\mathbf{A}|b]$
\begin{equation*}
  \begin{matrix}
            &  2 x_2 &+ 3 x_3  & = 8  \\
     2 x_1  & + 3x_2 & +  x_3  & = 5   \\
      x_1   &  -x_2  &  -2 x_3  & =-5
  \end{matrix}
\end{equation*}
$[\mathbf{A} | \mathbf{b}] =?$


\begin{equation*}
  \begin{matrix}
        w   & - x  & - y  & +2z & = 1  \\
     2 w    & - 2x & - y  & +3z & = 3   \\
      -w    & + x  &  -y  &     &=-3
  \end{matrix}
\end{equation*}

$[\mathbf{A} | \mathbf{b}] =?$

